% !TeX root = ../../pythonTutorial.tex
\section{Vorteile von Funktionen}

Warum benutzen Programmierer eigentlich Funktionen? Diese bieten nun mal
eine Vielzahl an Vorteilen, wie z.B.

\begin{itemize}
	\item das Aufteilen von komplexen Aufgaben in mehrere simple.
	\item das verhindern von Code-Duplikationen.
	\item bessere Lesbarkeit/Erweiterbarkeit/Veränderbarkeit.
	\item vereinfachtes Debugging.
\end{itemize}

Im Folgenden werden die Punkte näher betrachtet.

\subsection{Aufteilen von komplexen Aufgaben}

Bei komplexen Aufgaben kommt es schnell zu einer hohen Anzahl an
Code-Zeilen. Darunter leidet nicht nur der Programmierer, sondern auch Kollegen,
welche an dieser Aufgabe mitarbeiten, erweitern oder verändern sollen.
Der Code ist schlecht zu lesen und die Fehlersuche die Nadel im Heuhaufen.
Schritte die immer wieder gebraucht werden, wären das Abfangen, Auslesen, Interpretieren
und Aufbereiten von Daten. Anfängern könnte es passieren, diese Aufgaben in einer
großen komplexen Funktion zu schreiben.

\begin{lstlisting}[caption=Schlechter Umgang mit komplexen Prozessen, label=vorteileVonFunktionen:lst:badComplexFunction]
def processData(source):
  ...
  return finalData
\end{lstlisting}

Es ist mehr als mühselig herauszufinden, was denn genau in dieser Funktion passiert.
Ein Beispiel zum Aufteilen des Code-Blocks, könnte da schon etwas mehr Licht ins Dunkel
bringen.

\begin{lstlisting}[caption=Komplexität aufgeteilt in mehrere Funktionen, label=vorteileVonFunktionen:lst:goodComplexFunction]
def processData(source)
	rawData = readData(source)
	parsedData = parseData(rawData)
	editedData = editData(parsedData)
	finalData = sortData(editedData)
	return finalData
\end{lstlisting}

\subsection{Reduktion von Code-Duplikationen}

Gewisse Prozesse werden beim Programmieren immer wieder benötigt.
Beim Arbeiten mit Datensätzen ist es üblich, diese nach gewissen Kriterien zu sortieren. 
In einer Datenbank ist die Sortierung nach der Identifikationsnummer von großem Vorteil.
Nun möchten wir nicht für jeden Datensatzaufruf, diese \textbf{Funktion} duplizieren.
Daher wird dieser Prozess in einer Funktionen gespeichert, auf welche wir von verschiedenen Positionen im Programm zugreifen können.

\subsection{Bessere Lesbarkeit, Erweiterbarkeit, Veränderbarkeit}

Wie im Unterabschnitt \textit{Aufteilen von komplexen Aufgaben} zu sehen ist,
bringt das Aufteilen des Codes in spezifische Funktionen eine bessere Lesbarkeit mit sich.
Der Nutzer muss den Code nicht erst interpretieren, bei intelligent gewählten 
Funktionsnamen, versteht er, was in der Funktion passiert. Besonders beim Debuggen 
kann das große Vorteile mit sich bringen, da der Programmierer nicht an den falschen 
Stellen zu suchen braucht.

array = calculateArray()

sortedArray = quickSort(array)

In diesem Beispiel weiß der Nutzer, dass das Array durch einen QuickSort-Algorithmus sortiert wird.
Sollte nun auffallen, dass es sich um falsche Werte handelt, dann muss der Programmierer
nur in die calculateArray-Funktion sehen, sind die Werte falsch sortiert, so wird die quickSort-Funktion
näher betrachtet.

Durch das Kapseln von Prozessen in einzelnen Funktionen, sind diese auch einfach erweiterbar und veränderbar.
Wäre der Code nur dupliziert worden, müsste der Nutzer diesen an allen Stellen ändern.
Da das Programm aber an diesen Stellen nur die Funktion aufruft, muss nur
diese Funktion erweitert oder verändert werden.
