% !TeX root = ../../pythonTutorial.tex

\section{Grundlagen Zusammenfassung} 
\label{grundlagenzs:sec:Zusammenfassung}
Abschließend soll das Kapitel Grundlagen noch einmal für den Leser zusammengefasst werden.
Zu Beginn des Kapitels hat der Leser seine ersten Schritte mit der Sprache Python gemacht. 
Es wurde grundlegend vorgestellt, wobei es sich bei Python überhaupt handelt und wie die Programmiersprache installiert wird. 
Der Python Interpreter vorgestellt, einer einfachen Konsolenanwendung zur Ausführung von Python Code. 
Weiterhin wurden Kommentare und die spezielle Blockstruktur von Python eingeführt. 
Um das erste funktionierende Programm mit dem bis dahin erlangten Wissen erstellen, wurde ein klassisches Hello-World! Programm geschrieben. 
Hierbei wurde auch die Einfachheit von Python im Zusammenhang mit fehlenden Klassenkonstrukten wie bei Java oder C++ erläutert.
Auch wenn sich einfache Konzepte und Funktionen noch leicht in einem Texteditor oder der Standard IDE umsetzen lassen, lohnt es sich, eine IDE mit zusätzlichem Funktionsumfang zu nutzen.
Hierzu wurden zuerst wünschenswerte Funktionen, deren Nutzen erläutert und anschließend passende IDE's vorgestellt. 
Die Autoren empfehlen ausdrücklich die Verwendung einer IDE bei der Bearbeitung der Aufgaben in den folgenden Kapiteln.
Dabei sollte sich der Leser eine IDE aussuchen, welche ihm zusagt und ihn optimal beim Entwickeln von Python Code unterstützt. 
Als Grundlage für die weitere Arbeit mit Python wurden die verschiedenen einfachen Datentypen betrachtet.
Dabei wurden neben den Zahlenwerten, Boolean- und Stringvariablen auch Aufzählungen mit der Hilfe von ENUMs gezeigt.
Dem Leser wurde ebenfalls das neutrale Element vorgestellt, welches an verschiedenen Stellen zum Einsatz gebracht werden kann.
Im Zusammenhang mit einfachen Datentypen wurde auch eine Besonderheit von Python erläutert, die Möglichkeit der Referenzierung eines Objektes durch eine Variable, ohne dabei einen festen Typ zuzuordnen.
Ein wichtiger Bestandteil einer Programmiersprache sind die zugehörigen Kontrollstrukturen.
In diesem Zusammenhang wurde der Umgang mit Abfragen gezeigt.
Zum einen wurde dabei betrachtet wie man if-else Anweisungen einsetzt und wie alternativ dazu Conditional Expressions verwendet werden können.
Im weiteren wurde die Benutzung von Schleifen in der Python-Programmierung gezeigt.
Zum Abschluss des Themas Kontrollstrukturen wurde kurz eine allgemeine Übersicht zu den gängigen logischen Operatoren und deren Nutzen geliefert.
Im abschließenden Kapitel der Grundlagen wurden Collections zur Aufbewahrung von Daten und deren Verwendung in Python beschrieben. Collections können je nach Datenstruktur unterschiedliche Eigenschaften aufweisen. Dem Leser wurden die verschiedenen Eigenschaften, zugehörige Funktionen und die Anwendungsmöglichkeiten vorgestellt. Zu den gezeigten Datentypen gehören List, Tuple, Set und Dictionary. 
Durch das Wissen, welches der Leser im Kapitel Grundlagen erlangt hat, ist dieser nun bereit einfache Konzepte von Python anzuwenden und zu verstehen. Es wurden eine Vielzahl an Übungen bereitgestellt, um den Lernprozess zu unterstützen. Da es sich hierbei um essentielle Grundlagen von Python handelt, werden diese für alle weiteren Kapitel vorausgesetzt.
Es wird deshalb empfohlen, erst mit dem Tutorial fortzufahren, wenn dieses Kapitel vollständig abgeschlossen ist.
