% !TeX root = ../../pythonTutorial.tex
\label{parallelität_in_python:section:parallelität_in_python}
\section{Parallelität in Python}

In der Referenzimplementierung CPython des Python-Interpreters existiert ein Konstrukt,
welches eine echte parallele Ausführung von Python-Code verhindert.
Bei diesem Konstrukt handelt es sich um das sogenannte Global-Interpreter-Lock, oder kurz GIL.
Für die Verwendung eine GILs in Python sprechen mehrere Punkte.
Python wurde so entworfen, dass es leicht zu verwenden ist, um den
Entwicklungsprozess zu beschleunigen.
Ein GIL verhindert, dass sich mehrere Threads gleichzeitig in der Ausführung befinden können.
Aus diesem Grund können mit einem GIL keine Wettlaufsituationen auftreten,
was die Entwicklung erheblich erleichtert.
Weiterhin wurde der Funktionsumfang von Python durch viele in C geschriebene Erweiterungen ergänzt.
Um Inkonsistenzen zu verhindern, benötigen diese C-Erweiterungen eine threadsichere
Speicherverwaltung, welche durch das GIL garantiert ist.
Die Verwendung des GILs erleichtert auch die Integration von nicht threadsicheren C-Bibliotheken.
Da das Einbinden von C-Bibliotheken durch das GIL leicht zu realisieren ist, existieren so
viele Erweiterungen zu Python, welche zur weiten Verbreitung von Python führten.

Durch die Verwendung des GILs ist eine parallele Programmierung in Python
allerdings nicht gänzlich ausgeschlossen.
Lediglich CPU-gebundene Aufgaben sind hierdurch betroffen.
I/O-gebundene Aufgaben, wie zum Beispiel das Anfragen von Daten aus einer Datenbank, oder
das Abfragen von Benutzereingaben, können auch trotz des GILs echt parallel ausgeführt werden.
Durch das Verwenden von mehreren Prozessen ist es auch möglich parallele
Ausführung von Python-Code zu erreichen.
Dies funktioniert, da jeder Python-Prozess seinen eignen Python-Interpreter und somit
auch einen eigenen GIL besitzt.