\section{Widgets}
\label{ui:widgets:section:widgets}
Unter den Widgets werden in Tkinter alle grafischen Interaktionselemente wie Buttons, Labels,
Listboxes sowie Canvas etc. verstanden. Tkinter bietet hierfür bereits vorgefertigte Klassen,
aus denen diese Widgets erzeugt werden können. Im Rahmen dieses Kapitels wird eine
Anwendung erstellt, die den Umgang mit einigen Widgets verdeutlichen soll und fortlaufend
dahingehend erweitert wird.

\subsection{Frame}
\label{ui:widgets:subsection:frame}
Frames fungieren, ähnlich wie die sogenannten divs in HTML, als Container um verschiedene
Widgets oder weitere Frames in einem bestimmten Bereich des Fensters zu gruppieren.
Dabei wird ein Rechteck erstellt und dem Eltern-Element über den Layout-Manager hinzugefügt.

\subsection{Label}
\label{ui:widgets:subsection:label}
Über Labels können im Userinterface einfache Textzeilen ausgegeben werden.
Diese lassen sich weiterhin auch dynamisch verändern (z.B. bei einem Klick auf einen Button).

\subsection{Button}
\label{ui:widgets:subsection:button}
Mit dem Button hat der Nutzer die Möglichkeit mit dem Userinterface über einen Maus-Klick
zu interagieren. Buttons werden aus der Klasse \lstinline$Button$ erzeugt, dem Fenster oder Frame
bekannt gemacht und mit einem Text versehen. Zusätzlich kann dem Button über \lstinline$command$
noch eine Funktion zugewiesen werden, die ausgeführt wird, sobald der Button gedrückt wurde.
In folgendem Beispiel wird bei Drücken des Buttons, in einem Label der Satz \lstinline$Hallo Python-World$
ausgegeben.

\lstinputlisting[language=Python]{chapters/userInterface/src/GUI_ButtonLabelExample.py}
\label{ui:widgets:lst:lstinputlisting:gui_buttonLabelExample}

\subsection{Entry}
\label{ui:widgets:subsection:entry}
Über die sogenannten Entries lassen sich Eingaben vom Nutzer erfassen. Diese können dann im
Python-Skript weiterverarbeitet werden. Das vorherige Beispiel wird nun dementsprechend
erweitert, dass der Text, der bei Klick auf den Button ausgegeben wird, über \lstinline$get()$
vom Entry entgegen genommen wird.

\lstinputlisting[language=Python]{chapters/userInterface/src/GUI_EntryExample.py}
\label{ui:widgets:lst:lstinputlisting:gui_buttonLabelExample}

\subsection{Listbox}
\label{ui:widgets:subsection:listbox}

\subsection{Colorpicker}
\label{ui:widgets:subsection:colorpicker}

\subsection{Canvas}
\label{ui:widgets:subsection:canvas}

\uebung
\aufgabe{UI_aufgabe03}
\aufgabe{UI_aufgabe04}
\aufgabe{UI_aufgabe05}
\aufgabe{UI_aufgabe06}
\aufgabe{UI_aufgabe07}
\aufgabe{UI_aufgabe08}
\aufgabe{UI_aufgabe09}
