% !TeX root = ../pythonTutorial.tex
\chapter*{Vorwort}
Das vom Stifterverband geförderte Projekt "`Informatik studieren in der digitalen Gesellschaft (InfoStuDi)"'
erprobt und evaluiert neue Lehr-, Lern- und Prüfungsformen in den Informatik-Studiengängen im Fachbereich Informatik und Mikrosystemtechnik der Hochschule Kaiserslautern. 
Studiengänge an einer Hochschule für
angewandte Wissenschaften bereiten die Studierenden auf die spätere Arbeitswelt vor. 
Diese Arbeitswelt
wird von zeitlich und örtlich ungebundenem Arbeiten geprägt sein.

Im Teilprojekt "`Collaborative Writing"' wurde eine neue Form einer Lehrveranstaltung erprobt.
Ein Team aus Studierenden und Lehrenden verfasst ein Dokument zu einem Thema der Informatik. 
Dabei wird neben der Produktion von Texten auch Software entstehen.  
Die Produktion des vorliegenden Dokuments
zum Thema Python wurde wie ein großes agiles Software-Projekt organisiert. 
Drei Sprints wurden durchgeführt, das Team organisierte sich selbst. Werkzeuge wie \LaTeX{}, Git oder Jenkins wurden eingesetzt.
Die Studierenden waren nicht nur Autoren, sondern auch Fachlektoren, Software-Entwickler und für die Qualität des Gesamtergebnisses mit verantwortlich.

Dieses Projekt wäre nicht zustande gekommen ohne die Studierenden, die sich auf dieses Abenteuer im Rahmen
der Lehrveranstaltung "`Aktuelle Themen aus Forschung und Praxis"' im Masterstudiengang Informatik eingelassen haben. An dieser Stelle ein herzliches "Danke Schön!"'`für das Vertrauen und den Mut, sich auf diese Form einer
Lehrveranstaltung einzulassen.
Miriam Lohmüller brachte ihre Erfahrung aus dem Verlagswesen ein und hat die von den Studierenden verfassten
Texte lektoriert. Fabian Kalweit hat das fachliche Lektorat unterstützt und insbesondere das Backend in GitHub
organisiert und gestaltet. 
\vspace{\baselineskip}
\begin{flushright}\noindent
Zweibrücken, im Januar 2019\hfill

\hfill {\it Manfred  Brill}
\end{flushright}

