\section{NumPy}

NumPy ist eine Python-Bibliothek für wissenschaftliches Rechnen.
Sie beinhaltet unter anderem Folgendes:

\begin{itemize}
  \item mächtige $n$-dimensionale Array-Objekte
  \item Werkzeuge zur Integration von C und Fortran
  \item Lineare Algebra, Fouriertransformation, Erzeugung von Zufallszahlen
\end{itemize}

% Zitat: http://www.numpy.org

Um NumPy zu installieren, kann der Befehl \lstinline!pip install numpy!
verwendet werden.

\subsection{Arrays}

Der Array-Datentyp von NumPy heißt \lstinline!numpy.ndarray!. Anders als Pythons
Listentyp \lstinline!list! unterstützt \lstinline!numpy.ndarray! numerische
Operationen auf Arrays. Die Grundrechenarten werden zwischen zwei Arrays
elementweise und zwischen Array und \lstinline!int!/\lstinline!float! für alle
Elemente des Arrays durchgeführt.

So kann etwa jeder Wert in einem Array mit den folgenden Anweisungen um drei
erhöht werden:
\begin{lstlisting}
import numpy as np
a = np.array([1,2,3])
a + 3 # [4 5 6]
\end{lstlisting}

Subtraktion, Multiplikation, Division, Ganzzahldivision und Potenzieren
funktionieren analog:\footnote{Der Import von \lstinline!numpy! wird der
Übersichtlichkeit halber nachfolgend ausgelassen.}
\begin{lstlisting}
a = np.array([1,2,3])
a - 3  # [-2 -1  0]
a * 3  # [3 6 9]
a / 3  # [0.33333333 0.66666667 1.        ]
a // 3 # [0 0 1]
a ** 3 # [ 1  8 27]
\end{lstlisting}

Zwei Arrays gleicher Länge können elementweise miteinander verknüpft werden:
\begin{lstlisting}
a = np.array([1,2,3])
b = np.array([4,5,6])
a + b  # [5 7 9]
a - b  # [-3 -3 -3]
a * b  # [ 4 10 18]
a / b  # [0.25 0.4  0.5 ]
a ** b # [  1  32 729]
a // b # [0 0 0]
\end{lstlisting}

Um ein NumPy-Array zu erzeugen, wird ein \lstinline!list!-Objekt an
\lstinline!np.array()! übergeben, dabei wird der in der \lstinline{list}
enthaltene Datentyp in einem Datentyp von NumPy konvertiert. Um den Datentyp
eines Arrays herauszufinden, wird \lstinline!.dtype.name! genutzt. Anders
als bei \lstinline!list! müssen sämtliche Elemente eines Arrays den gleichen
Typ haben.
\begin{lstlisting}
a = np.array([1,2,3])
a.dtype.name # 'int64'
b = np.array([1.4,2.5,3.6])
a.dtype.name # 'float64'
\end{lstlisting}

Wenn \lstinline!int! und \lstinline!float! gemischt übergeben werden,
konvertiert NumPy in den Fließkommatyp. Wie viele Bit für einen Integer bzw. ein
Float zur Verfügung stehen, ist von der Prozessorarchitektur abhängig. Moderne
Computer unterstüzten in der Regel eine Größe von 64 Bit.


\subsection{Konstanten und Funktionen}
Es stehen für die mathematische Anwendungen auch Konstanten zur Verfügung,
darunter die Folgenden mit den entsprechenden Werten und Präzisionen mit
\lstinline!float64!:
\begin{lstlisting}
>>> np.pi
3.141592653589793
>>> np.e
2.718281828459045
>>> np.euler_gamma
0.5772156649015329
>>> np.PINF
inf
>>> np.NINF
-inf
>>> np.NAN
nan
>>> np.PZERO
0.0
>>> np.NZERO
-0.0
>>> np.NAN
nan
\end{lstlisting}

\lstinline!np.NZERO! steht für die negative Darstellung der Null bei
Fließkommazahlen, \lstinline!np.PZERO! für die positive Darstellung.

NumPy unterstützt eine Vielzahl an mathematischen Funktionen, darunter unter
anderem trigonometrische Funktionen, Rundungs-,
Summations- und Multiplikationsfunktionen und Funktionen zur Behandlung
komplexer Zahlen.

Die grundlegenden trigonometrischen Funktionen sind selbsterklärend, sie werden
elementweise auf das Array angewendet:
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([0, np.pi/6, np.pi/4, np.pi/3, np.pi/2])
>>> np.sin(a)
[0.         0.5        0.70710678 0.8660254  1.        ]
>>> np.cos(a)
[1.00000000e+00 8.66025404e-01 7.07106781e-01 5.00000000e-01
6.12323400e-17]
>> np.tan(a)
[0.00000000e+00, 5.77350269e-01, 1.00000000e+00,
1.73205081e+00, 1.63312394e+16]
\end{lstlisting}

Auch die Umrechung von Radians in Grad
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([0, np.pi/6, np.pi/4, np.pi/3, np.pi/2])
>>> np.degrees(a)
[ 0., 30., 45., 60., 90.]
\end{lstlisting}
und Grad in Radians möglich:
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([ 0, 30, 45, 60, 90])
>>> np.radians(a)
[0.         0.52359878 0.78539816 1.04719755 1.57079633]
\end{lstlisting}

Mit \lstinline!np.around! können sämtliche Werte im Array auf eine bestimmte
Anzahl von Stellen gerundet werden. Ohne Angabe eines zweiten Arguments wird
kaufmännisch auf die nächste Ganzzahl gerundet.
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([1.49, 1.5, 1.51])
>>> np.round(a)
[1. 2. 2.]
\end{lstlisting}
Mit dem optionalen zweiten Argument wird die Anzahl an Nachkommastellen, auf die
gerundet werden soll, angegeben:
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([1.25, 1.53, 1.99])
>>> np.round(a, 1)
[1.2, 1.5, 2. ]
\end{lstlisting}

Um alle Elemente eines Arrays aufzusummieren, wird die Funktion \\
\lstinline!np.sum()! verwendet.
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([1, 2, 3])
>>> np.sum(a)
6
\end{lstlisting}
Mit \lstinline!np.prod()! können die Elemente der Liste miteinander
multipliziert werden.
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([2, 3, 4])
>>> np.prod(a)
24
\end{lstlisting}


Sollten \lstinline!nan! (not a number) im Array vorkommen können, so kann
\lstinline!np.nansum! beziehungsweise \lstinline!np.nanprod! verwendet werden.
Bei \lstinline!np.nansum! werden \lstinline!nan! als \lstinline!0!
interpretiert,
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([np.NAN, 1, 2, 3])
>>> np.sum(a)
nan
>>> np.nansum(a)
6.0
\end{lstlisting}
bei \lstinline!np.nanprod! als \lstinline!1!:
\begin{lstlisting}
>>> a = np.array([np.NAN, 2, 3, 4])
>>> np.prod(a)
nan
>>> np.nanprod(a)
24.0
\end{lstlisting}
Das Ergebnis der Addition bzw. Multiplikation ist vom Typ \lstinline!float64!.
\lstinline!nan! ist ein valider Fließzahlwert, daher werden die restlichen Werte
in der zu konvertierenden \lstinline!list! von \lstinline!int! zu
\lstinline!float64! umgewandelt.
